# 序言

'Έρως 'Αθηνω̃ν τω̃ν πάλαι
θρυλουμένων έγραψε ταυ̃τα...
迈克尔-阿科米纳托斯

我对雅典的研究源于中世纪罗马城的历史。在这部作品的引言中，以及在第二卷的部分中，我谈到了康斯坦斯二世皇帝先在雅典后在罗马的逗留，这两个古代世界的大都市在 7 世纪时已经发生了巨大的变化，读者可以从中看到中世纪雅典历史的萌芽。

多年过去了，这些萌芽才发展到让我意识到撰写一部历史著作的可能性，而这主要是我在 1880 年春天第一次访问雅典时促成的。我提前寄出了两本定向出版物：《雅典娜丝，拜占庭女皇史》和论文《黑暗世纪中的雅典》。

异教哲学家的女儿成为基督徒，然后戴上皇后的头饰，这个奇特的形象象征着希腊的双重蜕变：从异教到基督教的转变，从希腊主义到拜占庭主义的转变。希腊人的历史生活从雅典转移到拜占庭。

几个强国部分共同、部分相继解体了古代希腊人的世界：罗马、基督教、野蛮人入侵（哥特人、斯拉夫人、阿拉伯人、突厥人），最后是拜占庭。君士坦丁城是历史在希腊和东方希腊化变革中留下的印记。君士坦丁堡催生了拜占庭希腊主义，古老的希腊文化、罗马国家、基督教和野蛮主义在这里融为一体。我猜想，总有一天，这座神奇城市的历史将被书写，而它很可能就是拜占庭主义的历史。

我的第二篇文章概述了雅典在黑暗世纪的命运。这不包括罗马统治希腊的时期。当然，整个希腊已经陷入斯特拉波和保萨尼亚斯所描述的深度衰落，但由于罗马皇帝的宠信，雅典经历了最后的、部分是辉煌的复兴。我们拥有芬利和赫茨伯格备受推崇的作品，描述了罗马人统治下的希腊和雅典。那些黑暗的世纪是拜占庭时期。博斯普鲁斯海峡上的国际大都市让雅典黯然失色；斯拉夫人和保加利亚人的浪潮席卷了希腊；雅典没有历史的时代已经到来。这就是法尔梅拉耶举起他熊熊燃烧的火炬的地方。

雅典的中世纪始于查士丁尼时代，当时古希腊主义也在科学流派中衰落；中世纪分为拜占庭时代和法兰克时代。拉丁征服者取消了雅典和拜占庭之间的联系，奥斯曼人结束了他们的封建统治。因此，我的作品以查士丁尼时期和土耳其征服时期为分界线；前者之前的内容是预备性导言，后者之后的内容是尾声。

现在，没有人比我更清楚地意识到，我在这两个时代描绘这座杰出城市历史的努力是极其大胆的。当我比较雅典和中世纪罗马的内在本质时，我不得不怀疑这样的尝试对于历史学家来说是否可行，是否值得付出努力。罗马城始终是西方之首。通过教会的力量，它崛起为第二个世界霸主。人类新的生存形式、伟大的创造和运动都源于这座永恒之城，或反映在这座永恒之城中。它在中世纪的生活为历史史诗提供了可以想象的最壮丽的素材，史诗围绕着三个固定的人物：教皇、皇帝和元老宫的参议员有规律地展开。

相比之下，雅典城在同一时代并没有崛起成为新的历史伟人。它不再是西方和东方文明进程中的活跃力量。作为希腊的一个省会城市，它甚至暂时从世界的视野中消失了。黑夜》讲述了几个世纪以来拜占庭帝国的状况，拜占庭帝国的历史只占拜占庭帝国历史的一小部分，而拜占庭帝国至今仍是研究最少的历史领域之一。在弗兰肯人的统治下，雅典的黑暗消退了，但即便如此，它的历史存在也只是很小的一部分，对整个世界来说意义不大。

因此，中世纪雅典和希腊的性质将人类和世界的重大问题排除在历史学家的考虑范围之外。如果说，它现在非但没有将历史学家提升到更高的视野，反而压制了他的翅膀，使他面临成为马赛克小画家、零散客户收集者的危险，以至于最终迷失在王朝谱系和支离破碎的小国的混乱之中，这使得中世纪的整个希腊成为第二个克里特岛迷宫：在这里，历史资料的性质，在那里，它们的缺乏，甚至使他难以摸清事实并将它们连接成一个生动的整体。

拜占庭史学家对雅典只字未提，或者只是匆匆一瞥。修昔底德和色诺芬笔下的雅典在中世纪既没有希腊地方志，也没有法兰克地方志。拜占庭和希腊的国家档案馆以及法兰克的总理府都已消亡。只有零散的文件幸存下来。如果我们仍然拥有充足的此类材料，就不难从政治、教会和法律记录中证明，在拜占庭人和弗兰肯人的统治下，雅典发生了什么，一个城市的人民以何种形式继续生活，其生活的每一个脉搏，哪怕是在最沉浸的时代最微弱的脉搏，都必须值得有教养的世人参与。

对雅典和希腊中世纪的研究是最近才开始的。与罗马的情况一样，它也是被古代科学推后的。雅典重新成为解放后希腊的首都后，它立即苏醒了，而新希腊人自己在外国研究的刺激下，也感受到了这种科学需求。狄奥尼修斯-苏梅里斯（Dionysius Surmelis）首先提出了编写雅典城史的构想，并将其编写成一部简编，描述了雅典从罗马时代到摆脱土耳其枷锁之前的命运。从那时起，希腊人就开始关注这一主题。他们的新历史文献的大部分自然是关于希腊人光荣的解放斗争的，但他们也开始对研究自己祖国的中世纪历史产生了浓厚的兴趣。读者将了解到这些现代希腊著作中最重要的作品。在此，我只想指出，康斯坦丁-帕帕里戈普洛斯在其杰出的民族著作《希腊人民史》和其他著作中也涉及拜占庭和法兰克中世纪。斯皮里东-兰布洛斯出版了雅典大主教迈克尔-阿科米纳托斯的著作集，他的论文《12 世纪末的雅典》就是在此基础上产生的。

康斯坦丁-萨塔斯在这方面表现突出。这位德尔斐人以不懈的热情和自我牺牲的爱国主义精神，出版了一系列尚未完成的关于希腊中世纪和近代历史与文学的巨著、文献和研究成果，使他成为希腊民族历史学在这一领域的当代代表，并永远确保了他在欧洲研究者中的荣誉地位。我感到非常遗憾的是，萨塔斯承诺将特别关注雅典的《Denkmäler der hellenischen Geschichte》一书的出版仍然遥遥无期。不过，这位优秀的学者还是欣然为我提供了宝贵的资料，我还欠兰姆罗斯先生很多关于我向他提出的问题的答案。

希腊的复兴迫使所有现代任务中最重要的任务--拜占庭和奥斯曼东欧的重组--进入了一个新阶段，自那时起，这些古典国家的中世纪历史成为欧洲学者个人和科学团体日益活跃的研究对象。就我的目的而言，在希腊本土范围内提及芬莱、布琼、法尔梅拉耶和霍普夫的名字就足够了。乔治-芬利是一位哲学思想家，也是英国最有分量的历史学家之一，他的著作涵盖了从罗马时代到奥斯曼帝国解放前的希腊历史。芬利的著作没有档案材料。法国人布琼在这方面取得了进展。中世纪的伟大研究者杜康为拜占庭的拉丁帝国和希腊的法兰克诸国的历史奠定了基础，之后是布琼重新开始了这方面的研究。他的不朽功绩是收集了许多与希腊乃至雅典的法兰克时期有关的文献和原始著作。

1830 年，法尔梅拉耶出版了《中世纪莫雷亚半岛史》。如果说芬利的出发点是相信希腊民族的历史即使作为一个被征服的民族也是有吸引力和启发性的，因为希腊人是古代世界仅存的代表，那么法尔梅拉耶在写作之初就大胆地提出了希腊种族已在欧洲灭绝的挑战性论断。他夸大其词的希腊人被斯拉夫人毁灭的学说震惊了菲希腊人，激怒了刚刚复活的希腊民族，在学术界引起了轩然大波，但却有力地推动了对希腊中世纪的人种学和历史学研究。

随后，卡尔-霍普夫的《中世纪至今希腊史》问世。这部从图书馆和档案馆摘录的著作耗费了巨大的心血、铁一般的耐心和审慎的批判，很快为此后和未来在同一领域开展的所有工作奠定了坚实的基础。与赫茨伯格的《自古至今的希腊史》（Geschichte Griechenlands seit dem Absterben des antiken Lebens bis zur Gegenwart）一样，我的尝试也是建立在这一基础之上的。顺便提一下，霍普夫几乎摒弃了所有关于文化生活的观点。他本质上是一位政治事实研究者。他将最小的岛屿王朝的历史和历史家族的家谱汇集在一起，其勤奋是任何地方都无法比拟的。在历史处理方面，芬利和他本人之间的差异是最大的。根据伏尔泰的判断，缺乏形式和琐事过多会扼杀伟大的作品--帕帕里戈普洛斯也将这一判断应用于霍普夫--这使得他的作品在文学方面难以令人满意。因此，它一直被埋没在埃施和格鲁伯百科全书的墓穴中。但总有一天，它会被翻出来，新的版本将向这位杰出研究者的功绩致敬。这将是德国科学院和人文学院义不容辞的责任。

霍普夫本人后来也想把他的著作改成可读的形式，但一直未能如愿。他也没有完成撰写雅典公国史的计划。他将相关资料汇编成一篇论文，先于他的主要作品寄出。

霍普夫逝世后，这些资料又得到了其他人的补充。即使是他未能研究的巴塞罗那阿拉贡档案馆，最近也出版了一些文件，对佩德罗四世时期的雅典状况进行了说明。即使希望有新的重大史料发现似乎是徒劳的，但档案馆，尤其是法国和威尼斯的档案馆已经公布的已知史料却得到了促进，许多以前不为人知的事情也被揭开了面纱。

我的前言到此结束。我的中世纪雅典城史是这一时期雅典城命运的第一部著作，它总结了之前的研究成果，但也是我六年多独立工作的成果。我是在慕尼黑写这本书的，在那里我可以接触到伟大的国家图书馆的财富。其中一些遗漏的内容是国外读者主动寄给我的。我一定是在大量文献中遗漏了这本书或那本书，但那并不是什么重要的书。我在意大利的档案馆工作，因为威尼斯、那不勒斯和西西里等国与希腊的历史渊源，意大利的档案馆拥有最多的外交资料，我重复了霍普夫的研究，因为这与我的研究对象雅典有关。就这样，我掌握了这些文件的措辞。

我认为有必要在我的书中添加一些注释，这既是为了保证真实性，也是为了让读者了解中世纪雅典城市历史的所有重要来源。

这部作品就是这样一种尝试。就像我自己写这本书时一样，读者对雅典的热爱会帮助他克服人类最高贵城市历史上的许多空白、废墟和瓦砾堆以及许多贫瘠地区。

我一直倾向于从历史城市的角度来看待民族和国家的命运。它们在城市中变得生动而不朽。如果说城市是艺术的产物，那么它们也是创造它们的民族的天才的重要写照。重要的城市能够超越国家和帝国。尽管许多曾经辉煌一时的城市已经永远地从地球上消失了，但恶魔的本性却在其他城市建立之初就给它们打上了永恒的烙印。其中一些城市的布局可以看作是人类智慧的巧妙发明，再也不会消失。很难想象罗马、君士坦丁堡、耶路撒冷和大马士革等城市会被遗弃。在遥远的未来，其他民族将居住在这些城市，外来的世界事件也将在这里发生，但只要世界还在，这些城市本身就会不断变革和更新，屹立不倒。Quando cadet Roma, cadet et Mundus[罗马一旦灭亡，世界也将灭亡]。雅典城也属于被选中的不朽之城，当她从几个世纪的灰烬中崛起，获得新的历史生命时，她自己似乎已经证明了这一点。

我想，我的中世纪罗马城史的好朋友们从一开始就会发现，我有一个愿望，那就是在这部著作的基础上再写一部规模较小的关于同一时代雅典命运的著作。我将中世纪罗马的历史视为一枚奖章的一面，而另一面则是雅典的形象，无论相似与否，无论成功与否，我都将把它添加到奖章上。

慕尼黑，1889 年复活节
